\chapter{PENDAHULUAN}
\label{chap:pendahuluan}

% Ubah bagian-bagian berikut dengan isi dari pendahuluan

Penelitian ini memiliki beberapa latar belakang yang disebabkan oleh berbagai kondisi yang menjadi acuan. Selain itu juga terdapat beberapa permasalahan yang akan dijawab sebagai keluaran dari penelitian.

\section{Latar Belakang}
\label{sec:latarbelakang}

Berita adalah laporan atau cerita faktual yang disajikan paling cepat, memiliki pemaparan masalah yang baik, serta berlaku adil kepada seluruh masalah yang disajikan \cite{rani2013persepsi}. Berita memiliki peran yang sangat penting dalam masyarakat karena sebagai media yang dapat digunakan untuk mengetahui peristiwa paling baru, juga dapat digunakan sebagai media untuk menambah wawasan.

Hoaks atau berita palsu adalah sebuah cara atau usaha yang berusaha untuk menipu orang sehingga mempercayai sesuatu yang salah sebagai hal benar dan seringnya hal yang salah tersebut sama sekali tidak masuk akal \cite{berita_bohong}. Selain kerugian dalam hal pengetahuan, berita palsu juga memiliki efek yang beragam, seperti kerugian dalam bentuk reputasi, harta benda, sampai ancaman pembunuhan.

Berdasarkan data yang diperoleh dari Kementrian Komunikasi dan Informatika, total jumlah berita palsu yang ditemukan pada tahun Agustus 2018 sampai dengan Maret 2020 berjumlah 5156. pada bulan Januari 2020 sampai Maret 2020 saja, sudah terdapat 959 berita palsu yang ditemukan dengan rata - rata sebesar 319 berita palsu perbulannya. Jumlah ini jauh lebih banyak apabila dibandingkan dengan 6 bulan sebelumnya dimana rata - rata perbulannya hanya sebesar 296 berita palsu. \cite{kominfoStatHoax}. Masih dari sumber yang sama, keseluruhan grafik dari dari bulan ke bulan menunjukkan peningkatan mulai dari tahun 2018 sampai pada tahun 2020 \cite{kominfoStatHoax}. Selain itu, pada bulan Juni 2020, hampir setiap harinya ditemukan puluhan berita palsu baru \cite{kominfoJuni2020}.

Berita hoaks juga memiliki tingkat penyebaran yang cepat seiring dengan semakin tingginya penggunaan media sosial oleh masyarakat. Berdasarkan survey yang dilakukan oleh Khan dan Idris, lebih dari 50\% masyarakat Indonesia memiliki tingkat kecenderungan untuk melakukan \textit{share} suatu tautan berita tanpa melakukan validasi terlebih dahulu \cite{khan}. Survey lain yang dilakukan oleh Kunto yang melibatkan 480 responden di Kota Jawa Barat menunjukkan bahwa sekitar 30\% masyarakat Jawa Barat memiliki kecenderungan menengah sampai tinggi untuk menyebarkan berita palsu \cite{kuntoUmur}. Dari sampel tersebut, dapat disimpulkan bahwa Indonesia memiliki kecenderungan tinggi untuk menyebarkan berita palsu.

Untuk menanggulangi hal tersebut, masyarakat Indonesia sudah membuat beberapa insiatif, seperti misalnya, situs \textit{turnbackhoax.id} yang mengandalkan laporan dari pengunjung situs untuk menangkap dan menjaring hoaks \cite{turnbackhoax_works}. Namun, hal ini masih memerlukan peran manusia  dan juga memakan waktu.

\textit{Neural Networks} adalah salah satu cabang dalam pembelajaran mesin yang menerapkan \textit{neurons} layaknya struktur otak manusia untuk memproses data dan menghasilkan keluaran. Salah satu metode \textit{neural network} yang cukup baru adalah \textit{Bi-directional Encoder Representations from Transformers} atau disingkat sebagai BERT. BERT adalah metode yang digunakan untuk mendapatkan konteks dalam suatu teks yang dimasukkan, hal ini menyebabkan BERT sangat cocok untuk melakukan tugas - tugas berbasis NLP (\textit{Natural Language Processing}). Walaupun begitu, di Indonesia masih belum banyak implementasi dari BERT itu sendiri.

\section{Permasalahan}
\label{sec:permasalahan}

Berdasarkan data yang telah dipaparkan di latar belakang, dapat dirumuskan beberapa rumusan masalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}[itemsep=-0.2em]
      \item Semakin banyaknya berita palsu berbahasa Indonesia yang tersebar.

      \item Semakin cepatnya penyebaran berita palsu berbahasa Indonesia terutama melalui sosial media.

      \item Cara pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia yang masih menggunakan cara manual.

      \item Masih belum ada model pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia berbasis BERT.

\end{enumerate}

\section{Tujuan}
\label{sec:Tujuan}

Tujuan dari penelitian ini adalah pengembangan model pendeteksi berita palsu otomatis berbahasa Indonesia dengan menggunakan BERT yang memiliki tingkat akurasi diatas 80\%.

\section{Batasan Masalah}
\label{sec:batasanmasalah}

Untuk memfokuskan permasalahan yang diangkat maka dilakukan pembatasan masalah. Batasan - batasan masalah tersebut diantaranya adalah :

\begin{enumerate}[itemsep=-0.2em]
      \item Data input yang digunakan adalah data yang diambil dari \url{https://data.mendeley.com/datasets/p3hfgr5j3m/1} yang ditambahkan data dari \textit{web crawling} beberapa situs berita yang diambil pada tanggal yang bervariasi antara April 2018 sampai dengan April 2021.

      \item Berita yang akan digunakan dalam penelitian ini adalah berita berbahasa Indonesia.

      \item Bahasa Indonesia yang digunakan hanya menggunakan bahasa baku dan tidak memperhitungkan gaya bahasa seperti satir, sarkasme, ironi, hiperbola dan sebagainya.

      \item Hasil deteksi berupa label apakah suatu teks termasuk dalam berita hoaks atau tidak.

      \item Hasil keluaran dari penelitian ini adalah model pembelajaran mesin yang dapat digunakan sebagai model untuk mendeteksi berita hoaks berbahasa Indonesia.

\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
\label{sec:sistematikapenulisan}

Laporan penelitian tugas akhir ini tersusun dalam sistematika dan terstruktur sehingga mudah dipahami dan dipelajari oleh pembaca maupun seseorang yang ingin melanjutkan penelitian ini. Alur sistematika penulisan laporan penelitian ini yaitu :

\begin{enumerate}[topsep=0em]

      \item \textbf{BAB I Pendahuluan}

            Bab ini berisi uraian tentang latar belakang permasalahan, penegasan dan alasan pemilihan judul, sistematika laporan, tujuan dan metodologi penelitian.

      \item \textbf{BAB II Tinjauan Pustaka}

            Bab ini berisi tentang uraian secara sistematis teori - teori yang berhubungan dengan permasalahn yang dibahas pada penelitian ini. Teori - teori ini digunakan sebagai dasar dalam penelitian, yaitu informasi terkait \textit{Deep Learning}, \textit{Transformer}, \textit{Bidirectional Encode Representations from Transformers (BERT)} dan teori - teori penunjang lainnya

      \item \textbf{BAB III Desain dan Implementasi Sistem}

            Bab ini berisi tentang penjelasan - penjelasan terkait eksperimen yang akan dilakukan, langkah - langkah pengambilan dataset dan proses deteksi berita hoaks. Untuk mendukung hal tersebut, maka ditampilkan pula \textit{workflow} agar model yang akan dibuat dapat terlihat dan mudah dibaca untuk proses pembuatan pada pelaksanaan tugas akhir.

      \item \textbf{BAB IV Pengujian dan Analisa}

            Bab ini menjelaskan tentang hasil serta analisis yang didapatkan dari pengujian yang dilakukan mulai dari hasil pengujian \textit{f1-score}, \textit{recall}, \textit{Confusion Matrix} serta rekomendasi penggunaan model.

      \item \textbf{BAB V Penutup}

            Bab ini berisi penutup yang berisi kesimpulan yang diambil dari penelitian dan pengujian yang telah dilakukan. Saran dan kritik yang membangun untuk pengembangan lebih lanjut juga dituliskan pada bagian ini.

\end{enumerate}
